<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De Ecclesiastica Hierarchia, Caput quartum</title>
        <author ref="#Dionysius">Pseudo-Dionysius</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name>Marco Toste</name>
          <resp when="2006">Digital text preparation </resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>João Rebalde</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <date when="2016-07-07">July 07, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://petrushispanus.eu/project1">Project Petrus Hispanus Works</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-07-07">July 07, 2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl xml:id="Alonso1957">Printed edition: Pedro Hispano, Exposição sobre os livros do
            Beato Dionísio Areopagita, ed. Manuel Alonso Alonso, Lisboa 1957</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2016-07-07" status="draft" n="0.0.0-dev">
          <p>File Started for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"> </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pdeh-c4">
        <head xml:id="pdeh-c4-Hd1e101">De Ecclesiastica Hierarchia, Caput quartum</head>
        <p xml:id="pdeh-c4-d1e129">
          Tante sanctissime congregationis sunt, et ita pulchre intelligibiles visiones, ad unum
          nostri, ut multotiens diximus, ierarchice sancte operantes conmunionem et congregationem.
          Sed est huic coordinata altera perfectionis opera; unguenti perfectionem ipsam duces
          nostri nominant. Partes igitur eius in ordine secundum sanctas ymagines inspicientes, ita
          ad unum ipsius per partes ierarchicis contemplationibus sursumagemur. Secundum eundem
          congregationis modum inperfectorum solvuntur ordines, precedentibus videlicet et
          ierarchica circumitione benevolente ad omnem sanctum chorum, et psalmorum decantatione et
          divinissimorum eloquiorum lectione; postea unguentum ierarcha sumens superponit divino
          altari circumvelatum duodecim alis sanctis, clamantibus cunctis sanctissima voce sanctam
          inspirationis Deo acceptorum prophetarum melodiam et super ipsum sanctam orationem
          adinplens in sanctissimis sanctificandorum perfectionibus ipso utitur ad omnem fere
          ierarchicam perfectionis operationem.
        </p>
        <p xml:id="pdeh-c4-d1e132">
          Igitur introductiva quidem perfective huius sanctificationis sursumactio, per ea que
          fiunt sancte in divino unguento, illud, ut arbitror, monstrat, circumvelare divinorum
          virorum quod est secundum mentem, sanctum et bene olens, que divine precipit sanctis
          viris, non apparentes habere in gloria vana secundum virtutem occulti Dei pulchras et bene
          olentes assimilationes. Nam inmaculati sunt Dei occculti et super mentem bene olentes
          decores et intelligibiliter manifestantur solis sanctis, conformes habere volentes,
          secundum virtutem, in animabus incorruptas ymagines. Nam quod est deiformis virtutis
          incircunscriptum bene inmitans insigne, aspiciens ad illam intelligibilem et beneolentem
          pulchritudinem, ita sibi ipsi conformat et conponit ad optimam inmitationem. Et
          quemadmodum in sensibilibus ymaginibus si ad architepicam scriptor indeclinabiliter
          inspicit, ad nichil aliud visibilium tractus, aut secundum aliquid divisus, ipsum ilium
          qui est scriptus, si est fas dicere, duplicabit et monstrabit alterutrum in alterutro
          preter substantie differentiam, ita amantibus pulchritudinem et in mente scribentibus ad
          beneolentem et occultam pulchritudinem intenta et indeclinabilis contemplatio non erroneam
          et deiformissimam dabit similitudinem.
        </p>

        <p xml:id="pdeh-c4-d1e135">
          Convenienter igitur ad supersubstantialiter beneolentem et intelligibilem decorem divini
          scriptores intellectuale ipsorum inconversibiliter formantes, nullam faciunt in ipsis ad
          Dei inmitationem virtutum, ad hoc ut videantur secundum eloquium bominibus. Sed sancte
          inspiciunt sicut in ymaginem divino unguento ea que sunt Ecclesie sanctissima
          circumvelata. Propter quod et ipsi, quod est secundum virtutem sanctum et deiformissimum
          intra mentem Dominum inmitantem et a Deo scriptam sancte circumvelantes ad solum
          respiciunt archetipum intellectum. Neque enim invisibiles solum dissimilibus sed neque
          ipsi ad illorum trahuntur visionem. Unde secundum consequentiam sui ipsorum nec
          apparentiam sui ipsorum vane pulchra et iusta, sed vere existentia ament nec ad opinionem
          respiciunt a multitudine irrationabiliter beatificatam. Sed pulchrum aut malum in se ipso
          ad Dei inmitationem iudicantes, insignia divina thearchicissimi sunt boni odoris. Qui in
          se ipso verum bene olens habens, ad hoc quod multis dissimiliter apparet, non convertitur,
          veris ipsis ymaginibus informans non fictum.
        </p>
        <p xml:id="pdeh-c4-d1e138">
          Age igitur de cetero quoniam exteriorem decorem conspeximus pulchre huius
          sanctificationis, ad diviniorem ipsius respiciamus pulchritudinem in se ipsa ipsam
          revelatam velaminibus conspicientes, beatam resplendere facientem a se ipsa claritatem et
          non velato intellectualibus bono odore nos adimplentem. Neque enim apparens unguenti
          perfectionis operatio, his qui sunt circa Ierarcham, est inconmunicabilis aut invisibilis,
          sed e contrario usque ad ipsos perveniens et stare faciens eam que super multos
          contemplationem, ab ipsis sancte circunvelatur et a multitudine ierarchice distinguuntur.
          Est enim divinis viris sanctissimorum radius, sicut cognatis intelligibilis munde et
          inmediate elucens, et intellectuales ipsorum susceptiones non circunvelate bene olere
          faciens, ad subiectum iam non similiter procedit, sed ab ipsis sicut occulti
          intelligibilis contemplatoribus inegressibiliter (ut a dissimilibus non contaminetur) sub
          alatis enigmatibus cooperitur per que sancta enigmata subiectorum bene ordinati ordines
          sursumaguntur ad sanctam secundum ipsos proportionem.
        </p>
        <!-- this massage seems missing <p>
          Igitur est quidem, ut dixi, nunc laudata a nobis sancta perfectionis operatio,
          perfectivi ierarchicorum ordinis et virtutis. Propter quod, et hanc divini duces nostri
          sicut coordinatam congregationis sancte perfectioni et idem operantem, eisdem ymaginibus
          et in multis et misticis ornatibus et decantationibus ordinaverunt. Et Ierarcham quidem
          similiter videbit a diviniore loco pulchrum bonum odorem ad sequentia sanctam proferentem
          et resolutione ad ipsum docentem divinorum participationem, universis quidem sanctis
          ingigni secundum dignitatem, non minorabilem autem esse et inmobilem omnino et intra
          proprietatem secundum divinam collocationem inconmunicabiliter stantem.
        </p> -->
        <p xml:id="pdeh-c4-d1e144">
          Equaliter autem rursus eloquiorum ode et lectiones inperfectos quidem educunt ad vitam
          ferentem filiorum positionem, conversionem autem sanctam faciunt inmunde vexatorum.
          Auferunt autem contrarium timorem et attractionem ex timide vexatis quod est deiformis
          habitus et virtutis sunmum iuxta proportionem suam ipsis monstrantes. Secundum quam
          expellunt magis ipsi contrarias virtutes. Et aliorum medicine magisterium obtinebunt ad
          Dei inmitationem, inmobile quidem ex propriis bonis, adversus autem contrarios tumultus
          activum non habentes solum set et dantes. Hiis autem qui ad mentem sanctam ex peioribus
          transierunt, habitum sanctum inponunt, ut non rursus a malitia capiantur. Illos autem qui
          non sunt omnino casti perfecte mundant. Sanctos autem agunt ad divinas ymagines et
          inspectiones ipsorum et coniunctiones. Cibant autem sanctos in beatis et intelligibilibus
          visionibus adinplentes uniforme ipsorum uno et unientes. Quid autem? Nunquid et non omnino
          mundos ordines, quorum iam mentionem fecimus, munde solvit, secundum eundem congregationis
          modum presens nunc sancta perfectionis operatio, a solis sanctis ymaginibus visa et a
          solis sanctissimis inmediate ierarchicis sursumactionibus inspecta et sanctificata?
        </p>
        <p xml:id="pdeh-c4-d1e147">
          Hec igitur, etc. usque ad illud: Igitur unguenti, etc., talis est sensus: Ea que
          multotiens diximus, iterum repetere nolumus quod esset superfluum eisdem maxime verbis.
          Igitur attendentes quod Ierarcha .XII. alis sanctum crisma cooperit et sic consecratur,
          dicimus quod huius rei ista est theoria, videlicet quod crisma continet multas materias
          aromaticas que se olfacientes grata odoris suavitate afficiunt, secundum quod magis vel
          minus ipsa suavitate participant. Unde dicimus quod sanctum crisma dominum Ihesum
          significat mentes nostras spiritualis delectationis influitionibus adimplentem. Si enim
          sensibilium aromatum susceptio moderata vim olfactivam nostram sanam delectabiliter
          refovet, pariter et intellectualem sensum nostrum spiritualis suavitatis delectationum ab
          appetitu inordinato purgatum secundum facultatem nobis divinitus indultam, susceptio
          divini boni odoris sancta delectatione et divinissimo alimento replebit.
        </p>
        <p xml:id="pdeh-c4-d1e150">
          Igitur unguenti significativa conpositio sicut informatione non formabilium ipsum nobis
          describit Ihesum fontanam existentem copiam divinarum beneolentium susceptionum
          proportionibus ierarchicis ad deiformissimam intellectualium reddentes divinissimas
          fragrantias, inquibus mentes suaviter delectate et sanctis susceptionibus adimplete
          alimento intelligibili utuntur, scilicet introitu beneolentium ad intellectuale ipsorum
          secundum divinam participationem. Est autem, ut reor, manifestum quod substantiis quo sunt
          super nos, sicut divinioribus, fontani boni odoris redditio propinquior est quodam modo et
          magis se ipsam manifestat et distribuit ad deiformissimum ipsorum et bene habens secundum
          mentem susceptive virtutis copiose supermanans et multipliciter intrans. Subiectis autem
          intellectualibus, et non similiter susceptibilibus, supremam que est super virtutem,
          inmaculate abscondens visionem et participationem proportionalibus participantium
          fragrantiis in conmensuratione ierarchica distribuitur.
        </p>
        <p xml:id="pdeh-c4-d1e153">
          Igitur sanctarum substantiarum super nos existentium seraphin ordo tantum superpositus
          in duodenario alarum significatur circa Ihesum stans et collocatus sanetissimis visionibus
          ipsius, sicut est fas, intuitum figens et intelligibili distributione sancte in
          castissimis susceptionibus adimpletus et multum laudabilem, ut sensibiliter dicatur, non
          tacentibus buccis clamans theologiam. Nam sancta supermundanarum mentium cognitio et
          infatigabilis est et indesinentem habet divinum amorem et ponitur super malitiam universam
          et oblivionem. Unde, ut extimo, non tacens clamor significat eternam ipsorum et
          intransmutabilem in fortitudine omni et gratiarum actione divinorum scientiam et
          intellectum. Igitur incorporales quidem seraphin proprietates in eloquiis sensibilibus
          ymaginibus intelligibilium manifestativis sancte descriptas, in ornatibus celestium
          Ierarchiarum, sicut arbitror, bene conspeximus et tuis intellectualibus oculis
          demonstravimus. Tanien quoniam et nunc hii qui circa Ierarcham sancte stant, ipsum illum
          figurant supremum ornatum in compendio, et nunc in materialissimis visionibus
          deiformissimam ipsorum claritatem videamus.
        </p>
        <p xml:id="pdeh-c4-d1e156">
          Igitur infinitas quidem vultuum ipsorum et multiplicitas pedum manifestativum est, ut
          extimo, ipsorum proprietatis multum videntis ad divinissimas illuminationes et semper
          mobilis et multum ambulabilis intellectuum divinorum bonorum. Alarum autem sicut eloquia
          dicunt, sextuplam positionem non numerum sanctum significare puto, secundum quod videtur
          aliis, sed quod prima et media et ultima intellectualium et deiformium virtutum ipsius
          existentis circa Deum supreme substantie et ordinis sursumactiva et absoluta perfecte sunt
          et supermundana. Unde eloquiorum sanctissima sapientia alarum formationem describens circa
          vultus et media et pedes ipsorum ponit alas, universale alarum ipsorum significans et
          largissimum virtutis sursumactione ad vere existens. Si autem vultus et pedes velant et
          solis volant mediis alis intende quod supremarum substantiarum tantum elevatus ordo
          reverens est circa intellectibus secundum altiora et profundiora et mediis alis in
          conversatione ad visionem sursumagitur divinis legibus supponens propriam vitam et ab
          ipsis intellectualiter dispositus ad sui ipsius cognitionem.
        </p>
        <p xml:id="pdeh-c4-d1e159">
          Quod autem eloquiis dictum est quod clamat alter ad alterum, illud reor monstrare quod
          de intellectibus ipsorum inspectivis sibi invicem copiose tradunt. Et hoc autem sancta
          dignabimur memoria quod eloquiorum ebrea vox secundum manifestativam nominationem vocat
          seraphyn sanctissimas substantias, ex hoc quod sunt ignee et superferventes secundum
          divinam et inmobilem vitam. Si igitur sicut hebreorum vocem interpretantes dicunt,
          divinissimi seraphin incendentes et calefacientes a theologia nominati sunt, manifestativo
          substantialis ipsorum habitus nomine, divini unguenti secundum significativam ymaginum
          descriptionem virtutes habent sursummoventes ad manifestationem ipsarum et magis
          operantium fragrantiarum distributionem evocantes. Etenim substantia super mentem
          beneolens ab igneis et mundissimis mentibus ad manifestationem sursummoveri diligit. Et
          divinas ipsius inspirationes in divinissimis distributionibus donat, ipsam ita
          supermundane evocantibus.
        </p>
        <p xml:id="pdeh-c4-d1e163">
          Igitur divinissimus supercelestium substantiarum ordo non ignoravit thearchicissimum
          Ihesum, ad hoc ut sanctificaretur, descendisse. Intelligit autem sancte ipsum in nostris
          se ipsum submittentem propter divinam et ineffabilem bonitatem et a patre et a se ipso et
          spiritu (ut decet hominem) sanctificatum, videns proprium principium. In quibus quidem
          thearchice operatur secundum substantiam invariabile habens. Unde sanctorum signorum
          traditio sanctificato divino unguento seraphyn apponit, invariabilem sciens et describens
          Christum in totali secundum nos inhumanatione ad veritatem. Et adhuc divinius, divino
          unguento utitur ad omnis sancti perfectionis operationem, manifeste innuens, secundum
          eloquium, sanctificantem et sanctificatum, sicut semper eundem sibi ipsi secundum omnem
          thearchicam boni operationem. Propter quod et Dei generationis perfectivum donum et gratia
          in unguenti perficitur divinissimis perfectionibus. Unde, sicut reor, et mundativo
          baptismo unguentum in cruciformibus missionibus superfundens Ierarcha sub visum agit
          contemplativis oculis usque et ad ipsam mortem per crucem Ihesum pro nostra Dei
          generatione descendentem ipso divino et inconprehensibili descensu eos qui in mortem
          ipsius secundum occultum verbum baptizantur, ex corruptive mortis vetere absorptione
          benigne avellentem et renovantem ad divinam et eternam essentiam. At vero et ipsi profecto
          sanctissima Dei generationis perfectione, thearchici spiritus snperadventum unguenti donat
          perfectiva unctio, subfigurante, ut reor, sancta signorum ymaginatione, ab ipso propter
          nos, ut decet hominem, per thearchicum spiritum sanctificato invariabili substantialis
          deitatis habitu divinissimum spiritum donatum. Et hoc autem ierarchice intende quod et
          divini altaris sanctam perfectionis sanctissimarum perfectionum legislatio sanctissimi
          unguenti perficit sanctissimis infusionibus.
        </p>
        <p xml:id="pdeh-c4-d1e166">
          Est autem supersubstantialis et supercelestis hec divina operatio omnis divine nostre
          sanctificationis principium et substantia et perfectiva virtus. Si enim est divinissimum
          nostrum altare Ihesus qui est thearchica divinarum mentium sanctificatio, in quo secundum
          eloquium sanctificati et mistica holocausta facti accessum habemus, supermundanis oculis
          inspiciamus ipsum divinissimum altare, in quo qui perficiuntur, perficiuntur et
          sanctificantur ab ipso divinissimo unguento perfectum. Sanctificat enim propter nos se
          ipsum sanctissimum Ihesus et omni nos sanctificatione implet in ipso Dei perfectionibus
          dispensatorie ad nos sicut a Deo genitos de cetero benefice transeuntibus. Unde, sicut
          reor, secundum intellectum ierarchicum, ut est a Deo traditum, divine nostre Ierarchie
          duces, venerandissimam istam sanctificationem unguenti perfectionem ex re perfecta
          realiter nominant, sicut si aliquis dicat Dei perfectionem alterutro intellectu, divinam
          ipsis perfectionis operationem laudantes. Est enim ipsius perfectio et propter nos, ut
          decet hominem, sanctificari et deifice universa perficere et sanctificare ea que
          perficiuntur. Sanctam autem inspirationis Deo acceptorum prophetarum melodiam dicunt hii
          qui sunt hebreorum scientes laudem Dei monstrare aut laudare Deum. Universa sancta igitur
          Dei apparitione et divina operatione in varia conpositione ierarchicorum signorum sancte
          scripta non inconveniens est memorare a Deo motum prophetarum ymnum. Docet enim et
          religiose simul, ut decet sanctos, laudibus sanctis digna esse deifica beneficia.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>