<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De Ecclesiastica Hierarchia, Caput secundum</title>
        <author ref="#Dionysius">Pseudo Dionysius</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name>Marco Toste</name>
          <resp when="2006">Digital text preparation </resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>João Rebalde</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <date when="2016-07-07">July 07, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://petrushispanus.eu/project1">Project Petrus Hispanus Works</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Public Domain</p>
        </availability>
        <date when="2016-07-07">July 07, 2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl xml:id="Alonso1957">Printed edition: Pedro Hispano, Exposição sobre os livros do
            Beato Dionísio Areopagita, ed. Manuel Alonso Alonso, Lisboa 1957</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2016-07-07" status="draft" n="0.0.0-dev">
          <p>File Started for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"> </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pdeh-c2">
        <head xml:id="pdeh-c2-Hd1e101">De Ecclesiastica Hierarchia, Caput secundum</head>
        <p xml:id="pdeh-c2-d1e129">
          Dictum est igitur a nobis sancte quod hec est nostre Ierarchie intentio ad Deum nostra,
          ut est possibile, assimilatio et unitio. Hanc autem, sicut divina docent eloquia,
          venerandissimorum preceptorum dilectionibus et sanctis operationibus solum consequemur.
          Servabit enim, dicit, diligens me sermonem meum et pater meus diliget ipsum et ad ipsum
          veniemus et mansionem apud eum faciemus. Igitur quod est principium venerandissimorum
          preceptorum sancte operationis? Quod ad aliarum sanctarum locutionum et sanctificationum
          susceptionem opportunissime format animales nostros habitus, quod ad supercelestis finis
          sursumactionem nos conducit, quod sanctam et divinissimam nostram regenerationem tradit.
          Sicut enim nobilis dux noster dixit, secundum mentem ad divina primus motus dilectio est
          Dei. Sancte vero dilectionis que est ad sanctam operationem divinorum preceptorum,
          pincipalissimus processus est essendi divine ineffabilissima dispensatio. Si enim essendi
          divine est divina generatio, nequaquam aliquid noscat a Deo traditorum, neque etiam
          operetur qui neque esse in Deo habuit. Annon et nobis, dicimus, existere convenit primum,
          operari postea ea que sunt secundum nos? Sicut quod nullo modo est, neque motum sed neque
          essentiam habet. Illud vero quod aliquo modo est, illa solum operatur aut patitur in
          quibus esse natum est. Sed hoc quidem, sicut arbitror, planum est.
        </p>
        <p xml:id="pdeh-c2-d1e132">
          Consequenter autem divina Dei generationis inspiciemus signa. Et michi nullus imperfectus
          ad visionem eat. Etenim in splendoribus quos sol parit, infirmis pupillis intuitum figere
          non est sine periculo, neque ad ea que sunt super nos conari, est sine lesione, si vera
          est secundum legem ierarchia, Ozian quidem avertens quoniam sanctis manum apposuit; Chore
          vero, quoniam hiis sanctis que erant super ipsum; Nadab autem, quoniam propriis inmunde
          abusus est. Ierarcha quidem sempter per hoc quod se Deo assimilet, cunctos homines volens
          salvari et ad cognitionem veritatis venire, predicat omnibus ea que sunt vere evangelia,
          Deum misericordem existentem hiis qui sunt in terra, ex propria et naturali bonitate.
          Ipsum ad nos venire propter amorem hominum dignatum et uniendo ipsi ad similitudinem ignis
          assimilare unita secundum ipsorum ad deificationem aptitudinem. Quotquot enim receperunt
          eum, dedit eis potestatem filios Dei fieri his qui credunt in nomine eius, qui non ex
          sanguinibus, neque ex voluntate carnis, neque ex voluntate viri, etc. Qui autem istorum
          vere supermundanorum diligit sanctam participationem veniens ad aliquem doctum misteriorum
          suadet quidem, ipsum ducem fieri vie ad ierarcham. Ipse autem se totaliter obsecuturum
          promittit his que tradentur; et rogat et adducdonis ipsius et universe secure vite
          magisterium recipere. Illum, salvationem quidem illius sancte amantem, sed ad rei
          altitudinem contra metientem humanum, fremitus quidem subito et stupor circundat. Postremo
          autem se facturum tamen quod petitum est, benigne confitetur et adsumens ipsum agit ad
          denominatum Ierarcham.
        </p>
        <p xml:id="pdeh-c2-d1e135">
          Ille vero, sicut super humeros cum letitia ovem recipiens virum, veneratur quidem prius
          per intellectualem gratiarum actionem et corporalem adorationem unum, cuius est bonum
          operari principium, a quo vocantur et salvantur qui salvantur. Deinde omnem sanctum
          ornatum ad cooperationem quidem viri salvationis et sollempnitatem et gratiarum actionem
          divine bonitati ad sanctum chorum congregans, in principio quidem ymnum quendam in
          eloquiis positum simul cum omnibus Ecclesie plenitudinibus decantat. Post hec sanctam
          osculatus mensam ad virum presentem procedit et querit ab ipso quid volens venit. Illo
          autem cum Dei amore, secundum susceptoris traditionem, accusante ignorantiam vere pulchri,
          a divina cura cessationem, rogante autem, ipsius per sanctam mediationem, Deum et divina
          consequi, testificatur quidem ipsi debitum totalem fieri accessum sicut ad perfectissimum
          et inmaculatum existentem Deum. Et que in Deo est, ipsi conversationem recitans et
          interrogans an ita sit conversaturus, post confessionem inponit ipsius capiti manum et
          signans precipit sacerdotibus describere virum et susceptorem. Qui cum descripserint,
          orationem sanctam facit et hanc cum universa cum ipso Ecclesia conplevit, solvit quidem
          ipsum et exuit per ministros. Deinde statuens, vel sternens, ad occidentem attendentem et
          manus inpingentem ad eandem conversas regionem, precipit quidem ipsi exsufflare ter sathan
          et amplius ea que sunt abrenuntiationis, confiteri. Et ter abrenuntiationem ipsi
          testificatus; postquam confessus fuerit ter, ipsum traducit ad orientem et ad celum
          respicientem extendentem precipit coordinari Christo et omnibus a Deo traditis sanctis
          eloquiis.
        </p>
        <p xml:id="pdeh-c2-d1e138">
          Cum autem hic et hoc fecerit, testificatur ipsi ter confessionem. Et rursus ipso ter
          confesso, orans benedicit et manu tenet. Et perfecte cum exuerint eum ministri, portant
          quidem sacerdotes unctionis oleum sanctum. Ille vero unctionem per trinam signationem
          incipiens, de cetero sacerdotibus virum ungere per totum corpus tradens, ipse ad matrem
          filiorum positionis venit. Et tunc aquam sanctis invocationibus cum sanctificaverit, et
          tribus sanctissimi unguenti ad modum crucis effusionibus ipsam perfecerit, et in unguenti
          sanctissimis inmissionibus equali numero sanctam melodiam inspirationis Deo acceptorum
          prophetarum simul supernuntiaverit, precipit virum apportari et cum quidam sacerdotum ex
          descriptione et ipsum et susceptorem predicaverit, ille quidem a sacerdotibus in aqua
          agitur ad Ierarche manum ab ipsis manuactus.
        </p>
        <p xml:id="pdeh-c2-d1e142">
          Ierarcha vero desuper stans clamantibus rursus sacerdotibus ad Ierarcham in aqua nomen
          eius qui perficitur, ter quidem ipsum baptizat, tribus eius qui perficitur, depositionibus
          et elevationibus trinam divine beatitudinis superclamans personam; et assumentes illum
          sacerdotes tradunt adductionis susceptori et duci. Qui et cum ipso circumponentes vestem
          ei qui perficitur, convenientem, ad Ierarcham rursus agunt. Ille vero deificentissimo
          unguento virum signans participem decernit perfectissime Eucharistie. Hec autem ubi
          perfecerit, a processu ad secunda, rursus ad priorum extenditur contemplationem, sicut
          nullo tempore aut modo, in alieno quodam preter propria conversus sed a divinis ad divina
          attente et semper thearchico spiritu transductus.
        </p>
        <p xml:id="pdeh-c2-d1e145">
          Hec quidem est, sicut in signis, sancte perfectio Dei generationis, nichil inconveniens,
          aut inmundum, neque sensibilium habens ymaginum, sed digne Deo contemplationis enigmata,
          naturalibus et homines decentibus speculis ymaginata. Quid enim videatur peccare, et si
          divinior eorum sermo que fiunt, taceatur persuasibilitate et contemplatione accedentis
          bonam vitam sancte negociata et universe simul malitie purgationem per virtutum vitam et
          divinam per aquam naturali purgatione corporaliter ipsi denuntians? Hec est igitur eorum
          que fiunt, significativa traditio et si nichil divinius haberet, non inmunda esset, ut
          arbitror, doctrinam quidem bene posite vite inducens; perfectam autem purgationem
          conversationis que fuit in malitia totaliter corpore mundato naturaliter per aquam
          significans. Sed sit quidem hec imperfectis introductiva anime actio ad ierarchica et
          uniformica multitudine, sicut est fas, distinguens et conmetiens particularibus
          ordinationibus convenientem actionem. Nos autem assensionibus sanctis ad eorum que fiunt,
          principia respicientes et ista sancte docti cognoscemus, quorum caracterum sunt
          expressiones, et quorum occultorum ymagines. Nam sicut in negotio De intellectualibus et
          sensibilibus plane enuntiatum est, quedam quidem sensibiliter sancta sunt intelligibilium
          ymagines et ad ipsa introductio et via. Intelligibilia vero sensibilium ierarchicorum
          principium et scientia.
        </p>
        <p xml:id="pdeh-c2-d1e148">
          Dicimus igitur quod est divine beatitudinis bonitas, semper secundum eadem et eodem mode
          habens proprii luminis bonum operantes radios copiose effundens ad omnes intellectuales
          visiones. Sive igitur recedat ab intelligibili lumine intellectualium spontanea propria
          potestas, malitie amore claudens naturaliter insitas ipsi ad illuminandum virtutes,
          suspenditur a presenti ipsi lumine non recedente sed supersplendente ipsi oculos claudenti
          atque averse ab occurrente benigne: sive supersiliat terminos visibilis mensurate ipsi
          dati et ad splendores qui sunt super visionem ipsius, contra inspicere audacter conetur,
          lumen quidem operabitur preter ea que sunt luminis, nichil. Ipsa autem perfectis
          imperfecte se ingerens, que non sunt propria quidem non consequetur. Id autem quod est
          secundum mensuram inornate contempnens, per se ipsam eo privabitur. Verum quod dixi
          benefice semper intellectualibus visionibus divinum lumen est extentum et est ipsis sumere
          de presente ipso et semper ad convenientem propriorum traditionem existente paratissimo.
        </p>
        <p xml:id="pdeh-c2-d1e151">
          Ad hanc divinus Ierarcha inmitationem figuratur, luciformes ipsius divine doctrine
          splendores copiose ad omnes extendens et accedentem illuminare ad Dei inmitationem
          paratissimus existens, non invidia nec inmundo furore de priore apostasia aut
          intemperantia usurus sed divine semper accedentibus per ipsius illuminationes ierarchice
          illucens in bono ornatu et ordinatione et proportione conmensurationis uniuscuiusque ad
          sancta.
        </p>
        <p xml:id="pdeh-c2-d1e154">
          Sed si bone ordinationis principium est, secundum quod sui ipsarum cognitrices sancte
          mentes, qui ad proprium visibile nature recurrit, in principio quidem quis ipse est,
          videbit et hoc sumet ex respectu ad lumen primum sanctum donum. Qui autem propria bene non
          conpatientibus oculis inspexerit, ab obscuris quidem claustris ignorantie recedet, Dei
          autem perfectissimam unitionem et participationem inperfectus ipse existens non per se
          concupiscet, paulatim vero per ea que sunt priora ipso, ad amplius priora et per illa ad
          prima; et perfectus ad summitatem thearchicam in ordine et sancte sursumagetur. Huius est
          bene ornate et sancte ordinationis sicut ymago accedentis verecundia at eorum que sunt
          secundum ipsum cognitio et via ad Ierarcham susceptorem habens ducem.
        </p>
        <p xml:id="pdeh-c2-d1e157">
          Ita sursumactum divina beatitudo ad sui ipsius participationem recipit et de proprio
          lumine sicut quodam signo ipsi tradit, divinum faciens et communicatorem et in Deo
          manentium adimpletionis et sancte ordinationis. Quorum est signum sanctum ad Ierarcham
          accedenti data signatio et sacerdotum salutaris descriptio, his qui salvantur, ipsum
          connumerans et memoralibus sanctis reponens in in ipso et susceptorem sicut vivifice ad
          veritatem ambulationis. Hunc quidem amatorem verum et sequacem ducis in Deo manentis,
          illum vero certum sequentis manuductorem ducatibus a Deo traditis. Sed non est summe
          contrariis simul participare, neque communionem quandam ad unum habentem divisibiles
          habere vitas, si ab unius obtinetur forti participatione sed esse teneri inpotentem et
          inordinabilem in omnibus ab uniformi divisionibus.
        </p>
        <p xml:id="pdeh-c2-d1e161">
          Quod signorum tradltio sancte significans, accedentem sicut priori vita exuens, et usque
          ad ultimas habitudines illius solvens, nudum et discalciatum statuit ad occidentem
          aspicientem et manuum inpactione obscure malitie exprobantem communiones, et ingenitum
          ipsi dissimilitudinis habitum, sicut exsufflantem, et totales confessum abrenuntiationes
          ad deiformis contrarium. Ita perfccte inponentem teneri ipsum et incommunicabilem factum,
          ad orientem traducit in divino lumine, et stativum et respectivum fore munde inperfecta a
          malitia recessione denuntians et sanctas ipsius uniformis facti totalis consensus ad unum
          confessiones cum amore veritatis recipiens.
        </p>
        <p xml:id="pdeh-c2-d1e164">Sed est manifesfum alicubi, ut arbitror, ierarchicorum peritis quod assiduis in
          fortitudine ad unum surrectionibus et contrariorum totalibus mortificationibus et
          consumptionibus invariabile deiformis habitus firmant intellectualia. Non enim solum
          recedere oportet a malitia universa, sed et viriliter inflexibilem esse et intentum esse
          ne perdita submittatur ad ipsam. Neque in fine sancti amoris veritatis aliquando fieri,
          sed attente et eternaliter ad ipsam secundum virtutem extendi ad perfectiorem thearchie
          sursumactionem sancte semper negotiantem.
        </p>
        <p xml:id="pdeh-c2-d1e167">
          Vides autem istorum manifestas ymagines in hiis que ierarchice sunt. Nam deiformis quidem
          Ierarcha incipit sanctam unctionem. Sacerdotes vero in ipso perficiunt sanctam operationem
          ad sanctos agones in figura eum qui perficitur, evocantes. In quibus superpositore
          certaminum Christo factus, quoniam sicut Deus, est certaminum positionis creator, sicut
          sapiens autem leges eius posuit, operatus est autem ut pulcher convenientia vincentibus
          premia, et quod est adhuc divinius, quoniam sicut bonus, in certatoribus factus est, cum
          ipsis sancte pro ipsorum libertate et victoria adversus mortis et corruptionis certans
          potestatem certaminibus quidem sicut divinus qui perficitur super veniat gaudens:
        </p>
        <p xml:id="pdeh-c2-d1e170">
          Manebit autem in sapientis lationibus legis et secundum ipsas intransgressibiliter
          certabit ad pulchrorum premiorum spem, fortiter se habens sub bono certaminum positionis
          domino et duce ordinatus. Superveniens autem divinis vestigiis certatoris primi propter
          bonitatem ad Dei inmitationem certaminibus luctans contra contrarias sibi ad deificationem
          et operationes et essentias ut mistice dicatur, cum Christo moritur peccato secundum
          baptismum. Et michi prudenter intende, cum quanta familiaritate habent se sancta signa.
          Etenim quoniam mors in nobis est, non substantie consumptio secundum quod videtur sed
          unitorum discretio, ad nobis occultum agens, animam quidem sicut in privationem corporis
          invisibilem factam, corpus vero sicut in terra coopertum aut secundum aliam quandam
          corporalium variationem ex visione secundum hominem occultatum, proprie per aquam
          totaliter cooperitio ad mortis et sepulchri invisibilis ymaginem accepta.
        </p>
        <p xml:id="pdeh-c2-d1e173">
          Igitur sancte baptizatum significativa doctrina docet tribus in aqua depositionibus et
          elevationibus thearchicam trium dierum et noctium sepulcri Ihesu vite datoris inmitari
          mortem sicut est possibile hominibus Dei inmitativum. In quo secundum verbi misticam et
          occultam traditionem nichil invenit mundi princeps. Deinde autem luciformes vestes inponit
          ei qui perficitur. Etenim materiali et deiformi contrariorum inpassibilitate et consensu
          ad unum in fortitudine inornatum ornatur et informe formificatur luciformi universaliter
          vita splendidum factum. Unguenti vero perfectiva unctio bene olentem facit perfectum.
          Etenim sancta Dei generationis perfectio unit perfectum ierarchico spiritui.
          Intelligibiliter autem bene olere facientem perfectivum superadventum ineffabilissimum
          existentem cognoscere intellectualiter dimitto dignis habitis sancta et deifica communione
          divini spiritus in mente. In fine vero omnium Ierarcha ad sanctissimam eucharistiam vocat
          perfectum et de conmunione perfectivorum misteriorum ipsi tribuit.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>